新移民人口特徵係啲咩？快啲入嚟睇香港人口數據匯集

梁啟智將香港嘅統計資料（包括人口普查、立法會問答等）整理埋一齊

另外一個值得宣傳嘅網站係「香港零時政府」

亦都係搞開放資料嘅
--------------------------------------------------------------------------------------
有關單程證及內地新來港人士係以下呢條link

各位應該會比較關心嘅數字

已經有幾多人來港（詳細性別年齡分類太長不贅）

未來仲會有幾多人來港

公屋申請／居住

工作情況

口語能力

有粵語唔用
用廣州話呢個字

原文：

香港人口數據匯集

如已閱讀以下簡介，可按此進入：

1. 這是什麼東西？

這是一個數據匯集，目的是方便大家（特別是通識老師／學生、議員助理、公民團體同工等等）可以很快的找到一些最常用的人口數據，和知道有些什麼類型的數據可用。

2. 為什麼要做這東西？

第一，因為懶。之前為了回答一些關於新移民的討論，在網上找了很多相關數據，但發現這些數據的來源十分散亂。香港的信息公開還在起步中，很多東西都不是集中放在一起。例如要回答新移民的問題，有時在立法會的質詢入面有，在入境處的年報又找到一點，在房委會又找到一點⋯⋯為了方便自己，所以決定利用過去一個月本來會用來打機的時間把各種數據都放在一起，以後要用就易搵得多。

第二，順手幫人。間中做一些數據認知的講座和培訓，被問得最多的問題是「你的數據在什麼地方找到的」。其實認真找的話也不難找，而且人口普查網站的互動功能又可以找到很多有趣的東西出來。但我發現對於大多數人來說，這原來已經是一個不易跨過的門檻。我和一些通識老師談過，發現要他們自己學怎樣從網上系統匯出數據可能已經太困難，所以就在這先放上一些我認為對他們有用的東西，希望幫到手。（也是因為這個原因，我選擇用 Google Spreadsheet 而不是其他網上更盛行的數據分享格式。因為這方法可以讓完全沒有技術訓練的朋友直接看到數據，然後直接剪貼使用。）

第三，想提倡比較扎實的公共政策討論。香港政府在這方面做得實在不好，看高鐵客量預測就知道。但政府做得不好，不代表數據分析本身是沒有用的。相反，我認為「大話怕計數」，政府有很多偉大願景都未必經得上實際考驗。提倡看數據，就是不想被人呃。與此同時，民間的討論有時也會情感主導和上綱上線，多看數據可以幫我們定義清楚問題，不被自己預設的想法限制。

3. 有什麼要注意的地方？

應注意數據本身的定義。如定義本身和你要問的問題不相配，就會帶來錯誤的解讀。舉個例，把不同年份的入境簽證數目加起來，不會得到香港因為這種簽證所致的人口增長，因為簽證類別可能包括短期簽證，有關人士可能入境數天後便離開香港。

應注意不同的母群定義。在香港，最常見的分別為是否包括外籍家庭傭工。例如如果統計的目的是人口擠迫的程度，則應計算在內，因為外籍家庭傭工和其他人一樣佔用物理空間；但如果統計的目的是推算投票取向，則不應計算在內，因為外籍家庭傭工沒有投票權。

應注意群體的數據不能用來預測個人的行為，即統計學上的區群謬誤。例如如果我們發現當一個屋苑喜歡食雪糕的人比較多的時候，喜歡打機的人也比較多，那我們只能做屋苑層面的預測，卻不能做個人層面的預測（即不能因而假設喜歡食雪糕的人通常都喜歡打機）。

匯集中的所有數據都會列明數據來源。如果你本身不熟識這些數據的話，強列建議你回到數據來源那兒，先看清楚數據本來的定義和搜集方法，確保你想問的問題和你找的數據對得上。例如你想問新移民有沒有學廣東話，你要看的不是他們的「慣用語言」，而是他們的「居港年期」和「是否懂得說廣東話」之間的關係。用錯了數據，就會有數都冇真相。

4. 可以立即告訴我有些什麼有趣的東西嗎？

以下是我準備這個匯集時無意中找到的東西：
- 香港越來越多姐弟戀，但數目仍然極少：新郎較新娘年輕5年的比例從1986年的1.6%增加至2016年的3.2%。
- 有68.5%的白人收入是3萬以上，參照全港工作人口只有20.2%。
- 有2.8%的香港人只會聽英文歌；只聽普通話歌的有0.9%。
- 香港收入最高的10%住戶，賺了41%的錢，同時交了78%的稅。
- 2011至2016年期間有170個人由東涌搬了去大埔。

4. 怎樣可以找到更多數據？

首先，這個匯集是會持續更新的。很明顯，有些數據大類我還未處理。選擇是否包括某個數據在這個匯集的準則，是我能否想像得到會有中學通識老師可以用來出考試題目。比這個標準複雜的，我就不一定包括了。不過如果你有什麼類型的數據希望我加進去，也可以告訴我，我會試試找找。

我鼓勵你到人口普查網站看看，還有嘗試學會使用互動功能，因為還有太多太多奇怪但有意思的數據組口可以查看，例如「不同國籍的人在香港住了多久才學會廣東話」，就是一條要用互動功能才能找到答案的問題（答：日本人學得勁慢）。

香港政府正在逐步推動信息公開，政府的數據集在這兒，包括了不同部門的數據：

民間也有不少能人在推動信息公開，這群人很值得支持：

除了屬性數據，空間數據也可以做到很多東西。這兒有使用空間數據的教學：

5. 你是誰？

我是梁啟智，美國明尼蘇達大學地理學博士。我的學術訓練其實不是做統計的，對實證主義本身也有一定批判。我喜歡看人口普查是源於讀博的時候有兩年在明尼蘇達人口中心工作，那時候我們要電腦化美國立國以來的所有歷史人口普查數據。這個經歷讓我慣了看普查數字，和知道這些數字可以回答什麼問題。現在間中會做一些數據認知的講座和培訓，人生總是一個個的圈圈和巧合。

太長唔quote
留意
／／在語言學上，粵語是一個語言系統的總稱，包括同系的各種地方話語，例如廣西平話、白話、貴港話、玉林話、地佬話和海南島（海南）的儋州話、邁話及蜑家話等。它們都具有相似的音系、語法及詞彙，彼此共同點比相異多，所以都被納入「粵語」系統中（參閱粵語方言）。此外，若果要查出該字的意思、發音和研究整套粵語分支系統或粵語方言等，則會使用中文粵語字典。／／

push

特徵係咩

2016年5萬7
新移民大部份係講普通話
應該大部份係北佬

大陸女人比較少工作
但近呢幾年亦都少左大陸人住公屋？

支蝗

廣州話會撈亂廣州方言/口音，叫廣東話好過粵語

廣州話唔好唔代表粵語最好，香港嘅粵語都因時勢而演變成廣東話為主

大部份新移民比例都接近全港比例🧐

粵語包含大D，廣州話比較專D

在語言學上，粵語是一個語言系統的總稱，包括同系的各種地方話語，例如廣西平話、白話、貴港話、玉林話、地佬話和海南島（海南）的儋州話、邁話及蜑家話等。

跟本香港無得夠 因為而家香港人已經係大陸人

咁梗係有假像，公屋近年都少落成，而D新移民過7係咪就唔算新移民?

呢個真係偉大工程 連登班鳩up怪可以收皮

留名

開口就知了

姐係新來港果班人主要係住私樓？

呢層確實係好難拗
因為響連登討論新移民時候
對新移民嘅定義唔單止係年份
更加包括政治立場、抽象嘅「文化認同」之類
你好難有量化嘅數據嘅
（不過其實又唔係完全無
之前馬嶽有篇論文講新移民嘅政治立場偏向建制派之類

亦都有研究話新移民政治立場會趨向開明